
**Определение.** *Искусственный интеллект* - это направление науки и техники, ориентированное на создание программно-аппаратных средств решения интеллектуальных задач.

**Определение.** *Эвристики* - теоретически необоснованные правила. Чаще всего записываются в символьном виде.

**Определение.** *Предметной областью* называется фрагмент окружающего мира, являющегося сущностями и отношениями между ними.

**Определение.** *Проблемной областью* называется предметная область плюс решаемые задачи.

**Определение.** *Гносеология* - теория познания (раздел философии), занимается проблемами, связанными с тем, как человек понимает и отражает окружающий мир.

**Определение.** *Понятийная структура* - совокупность понятий предметной области плюс способы рассуждений на понятиях, связанные с решением конкретных задач.

**Определение.** *Когнитология* (инженерия знаний) - наука, являющаяся одним из разделов ИИ, решающая задачи передачи сформированной понятийной структуры от человека в компьютер.

**Определение.** *Концептуализация* - перенос понятийной структуры в компьютер. Например, в объектную модель.

**Определение.** *Модель проблемной области* - база знаний, которая записывается в компьютер на языках высокого уровня, обычно приближенных к естественным. **Замечание:** *основная задача инженера по знаниям* связана с построением модели проблемной области.

**Определение.** *Онтология* - эксплицитная спецификация концептуализации (по Т.Губеру).

**Определение.** *Модель онтологии* - это тройка вида $`O=<A,B,C>`$, где

**Определение.** *Онтологии* - это базы знаний специального типа, которые могут "читаться", "пониматься", "отчуждаться" от их разработчика или физически разделяться пользователями.

**Определение.** *Интеллектуальный интерфейс* - совокупность программно-аппаратных средств, обеспечивающих поддержку процессов решения задач на всех этапах, начиная с постановки задачи и кончая анализом полученных решений.

**Определение.** Задача *логической* парадигмы ИИ - найти общие методы решения задач и построить универсальные программы (интеллектуальные системы).

**Определение.** Задача *квазилогической* парадигмы ИИ - найти общие методы представления знаний и поиска информации, чтобы использовать их для создания специализированных интеллектуальных систем.

**Определение.** Задача *семиотической* парадигмы заключается в использовании больших объёмов специальных знаний о некотором фрагменте мира для создания специализированных программ.

**Определение.** *Динамическая интеллектуальная система* - система, позволяющая исследовать, как система развивается по времени, установить взаимосвязь между значениями параметров системы в различные моменты времени.

**Определение.** К классу *специализированных интеллектуальных систем* относятся системы, выполняющие решение фиксированного набора задач, предопределённого при проектировании конкретной системы. Примеры: интеллектульные диалоговые системы, прикладные СОЗ.

**Определение.** К классу *интеллектуальных систем общего назначения* относятся системы, которые не только исполняют заданные процедуры, но на основе метапроцедур поиска интерпретируют и исполняют процедуры новых конкретных задач. Примеры: инструментальные средства в виде различных систем-оболочек для СОЗ.

**Определение.** *Предметная область* - специальным образом выделенная и описанная область человеческой деятельности, множество сущностей, описывающих область экспертизы.

**Определение.** *Проблемная область* - предметная область плюс совокупность решаемых в ней задач.

**Определение.** *Интеллектульная система* - система, ядром которой является база знаний.

**Определение.** *База знаний* - модель проблемной/предметной области,  описанная на языке представления знаний.

**Определение.** *Язык представления знаний* - язык сверхвысокого уровня, максимально приближенный к естественному, служащий для описания знаний в базе знаний.

**Определение.** *Система, основанная на знаниях (СОЗ)* - сложный программный комплекс, аккумулирующий знания специалистов в конкретных проблемных областях.

**Определение.** *Неформализованные задачи* - задачи, которые обладают одной или несколькими из следующих характеристик:

**Определение.** *Конечный пользователь* - лицо, для которого предназначена система.

**Определение.** *Инженер по знаниям*, *когнитолог* - специалист в области икусственного интеллекта, выступающий в роли связующего звена между источником знаний и интеллектульной системой.

**Определение.** *Эксперт* - высококвалифицированный специалист, согласившийся поделиться своим опытом решения конкретного класса задач в конкретной проблемной области.

**Определение.** *Интерфейс пользователя* - комплекс программ, реализующих общение пользователя с интеллектуальной системой на всех стадиях функционирования системы.

**Определение.** *База знаний* - ядро интеллектуальной системы, совокупность знаний проблемной области, записанная на машинный носитель на языке представления знаний.

**Определение.** *Решатель*, *средства вывода*, *машина логического вывода*, *дедуктивная машина*, *интерпретатор* - программа, моделирующая ход рассуждений эксперта на основе знаний, имеющихся в базе знаний.

**Определение.** *Подсистема объяснений* - программа, позволяющая пользователю получать ответы на вопросы, как было получено то или иное решение и почему.

**Определение.** *Технология интеллектуальных систем* - технология создания на основе знаний экспертов (или других источников) систем, решающих неформализованные задачи в слабоструктурированных предметных областях.

**Определение.** *Хорошо структурированная* область обладает

**Определение.** *Среднеструктурированная* область обладает

**Определение.** *Слабоструктурированная* область обладает

**Определение.** *Простое понятие* - это тройка вида $`<N,I,E>`$, где

**Определение.** *Атрибуты* понятия - первичные характеристики предметной области, не подлежащие дальнейшей конкретизации

**Определение.** *Сложные понятия* образуются из ранее определённых простых понятий путём применения некоторых правил.

**Определение.** *Дедуктивным* способом рассуждений называется способ получения достоверных знаний на основе перехода от знаний большей общности к знаниям меньшей общности.

**Определение.** *Индуктивным* способом рассуждений называется способ получения правдоподобных знаний на основе перехода от знаний меньшей общности к знаниям большей общности.

**Определение.** Способ рассуждений *по аналогии* предполагает получение правдоподобных знаний о свойствах некоторых элементов предметной области на основании их сходства с другими элементами.

**Определение.** Способом рассуждений *посредством выдвижения гипотез* называется способ получения правдоподобных знаний о существовании событий, связанных с данным событием некоторым отношением, с последующим обоснованием или опровержением гипотез.

**Определение.** *Знания* - это закономерности предметной области (принципы, связи, законы), полученные в результате практической детельности и профессионального опыта, позволяющие ставить и решать задачи в данной проблемной области.

**Определение.** *Лингвистическая переменная* - переменная, значение которой определяется набором вербальнх характеристик некоторго свойства.

**Определение.** *Дедуктивная модель*. Решаемая проблема записывается в виде утверждений некоторой формальной системы. Цель записывается в виде утверждений, справедливость которых нужно установить или опровергнуть на основании аксиом и правил вывода.

**Определение.** *Индуктивная модель*. Для получения общих выводов из наличия совокупности частных утверждений используется вероятностный, либо логический механизм.

**Определение.** *Псевдофизические логики*. Класс дедуктивных формальных систем, отличающихся тем, что в качестве пропозициональных переменных используются лингвистические переменные или порядковые шкалы.

**Определение.** *Функциональные сети*. Отражают некоторую декомпозицию определённой вычислительной или информационной процедуры, а дуги показывают функицональную связь между частями.

**Определение.** *Сценарии*. Однородные сети, в которых в качестве единственного отношения выступает отношение нестрогого порядка, семантика которого может быть различна.

**Определение.** *Продукции*. Модель, основанная на правилах вида: ЕСЛИ <условие> ТО <действие> [ИНАЧЕ <действие>], где условием может быть любое логическое выражение, использующее факты из базы знаний, образец для поиска в БЗ. Действие тоже оперирует фактами, активирует их. **Замечание:** продукционные модели считаются самыми распространёнными и простыми в реализации.

**Определение.** *Семантические сети*. Ориентированный граф с помеченными дугамии состояниями. Вершины такого графа могут иметь различную интерпретацю, а дуги-отношения принадлежат к различным типам: логическим, лингвистическим, теоретико-множественным, квантифицированным. **Замечание:** такая модель наиболее адекватно отображает окружающий мир, однако сложна в реализации, нашла наибольшее распространение как модель для ИДС.

**Определение.** *Фрейм*. Формализованная модель для отображения абстрактного образа или ситуации: $`F=<I, v_1g_1[p_1],...,v_ng_n[p_n]>`$, где

**Определение.** *Продукционная система* представляется тройкой вида $`PS=<F,P,I>`$, где 

**Определение.** *Интерпретатор* можно представить четвёркой вида $`I=<V,S,R,W>`$, где

**Определение.** *Машина вывода* - программа, управляющая перебором правил.

**Определение.** *Условие*, антецедент - образец, по которому осуществляется поиск в базе знаний.

**Определение.** *Действие*, консеквент - некоторые действия, которые выполняются при успешном поиске. Виды:

**Определение.** *Прямой вывод* - от данных к цели. По известным фактам отыскивается заключение, которое из этих фактов следует. Обычно применяется в задачах диагностики и интерпретации.

**Определение.** *Обратный вывод* - от цели к данным. В начале выдвигается некоторая гипотеза, а затем осуществляется поиск таких фактов, которые могли бы подтвердить или опровергнуть выдвинутую гипотезу. Применяется в задачах планирования и проектирования.

**Определение.** Правило вывода *modus ponens*: 

**Определение.** Управляющий компонент определяет порядок применения правил и реализует четыре основные функции:

**Определение.** Под *семантической сетью* понимается неоднородная сеть с различными типами вершин и дуг.

**Определение.** Фрейм - структура данных для отображения стереотипной ситуации (по М. Минскому).

**Определение.** С точки зрения модельного аспекта фрейм - это сеть, у которой одна часть всегда заполнена, а другая содержит незаполненные подструктуры-слоты. Фиксируются постоянные имена актантов ситуации, описываемой фреймом: имена слотов.

**Определение.** *Фрейм*. Формализованная модель для отображения абстрактного образа или ситуации: $`F=<I, v_1g_1[p_1],...,v_ng_n[p_n]>`$, где

**Определение.** *Инженерия знаний* - наука ИИ, занимающаяся проблемами изучение, структурирования и представления знаний.

**Определение.** *Извлечение, выявление* знаний - процесс получения знаний, осуществляемый путём прямого контакта инженера по знаниям с любым источником знаний без использования специальных средств программной поддержки.

**Определение.** *Приобретение знаний* - процесс получения знаний, осуществляемый автоматизированным путём с использованием специальных инструментов.

**Определение.** *Формирование* - процесс получения знаний, осуществляемый путём анализа данных и выявления скрытых закономерностей в них с использованием специального математического аппарата и интеллектуальных систем.

**Определение.** Если описать $`I_2`$ и $`I_3`$ в терминологии СОЗ, то будем иметь дело с превращением экспертного опыта $`Z_1`$ и теоретического опыта $`Z_2`$ в поле знаний $`Z_3`$, которое есть *материализация* мира инженера по знаниям.

**Определение.** *Недостоверные знания* - это знания, которые содержат НЕ-факторы, проявляющиеся эксплицитно в рассуждениях эксперта.

**Определение.** *Неопределённость* - это степень неуверенности, которую эксперт приписывает своим высказываниям. Т.е. для высказывания определён некоторый коэффициент или интервал уверенности.

**Определение.** *Нечёткость* - свойство количественной оценки экспертом качественных понятий и отношений, которые он использует в своих рассуждениях, когда по количетсвенной оценке элемента $`x`$ невозножно однозначно сказать, принадлежит он множеству $`F`$ или нет. Коэффициент уверенности приписывается каждому элементу $`x`$ некоторого множества. **Замечание:** если неопределённость имеет вероятностную природу, то неопределённость можно свести к нечёткости.

**Определение.** *Неточность* проявляется тогда, когда значение $`x`$ известно с точностью до некоторого  множества $`X`$, имеющего непустое пересечение с множеством $`F`$.

**Определение.** *Неполнота* означает, что неизвестен либо элемент $`x`$, либо множество $`F`$ в высказывании $`x \in F`$. Неполнота связана с тем, что эксперт не знает/не отметил какого-либо факта, необходимого для решения задачи.

**Определение.** Под *недоопределённостью общих знаний* понимается частичное отсутствие знаний о проблемной области в целом.

**Определение.** Под *недоопределённостью конкретных знаний* понимается частичное отсутствие знаний об отдельных понятиях и отношениях проблемной области.### Лекция 12. Методы и модели получения знаний
1. Определение необходимости модификации знаний СОЗ

**Определение.** Идентификация. Здесь определяются набор задач, цели разработки, ресурсы, наличие экспертов, требования будуюих пользователей.

**Определение.** Концептуализация. Проводится содержательный анализ предметной области, включающий определение методов решения задач и выделение используемых понятий и их взаимосвязей.

**Определение.** Формализация. Здесь определяются способы представления полученных знаний, специфицируются выделенные понятия, фиксируются способы интерпретации знаний, моделируется работа СОЗ.

**Определение.** Реализация предполагает программирование всех компонентов СОЗ и наполнение экспертом базы знаний.

**Определение.** Тестирование. Инженер по знаниям совместно с экспертом и пользователем проверяет работоспособность СОЗ.

**Определение.** Системный анализ - наука, занимающаяся приложением моделей и методов теории систем для принятия решений.

**Определение.** *Интегрированная экспертная система* - это программная система, в архитектуре которой наряду с программым компонентом СОЗ, решающим НФ-задачи, содержатся компоненты К, расширяющие функциональность системы, что позволяет ей решать комбинированные НФ- и Ф-задачи. В качестве К могут быть СУБД, ППП, САПР, обучающие компоненты.

**Определение.** *Статическая ИЭС* - это ИЭС, функционирующая в статической проблемной области: статическое представление предметной области и статические задачи.

**Определение.** *Динамическая ИЭС* - это ИЭС, функционирующая в динамической проблемной области: динамическое представление предметной области и динамические задачи.

**Определение.** *Поверхностная интеграция* - это интеграция, достигаемая с помощью любого способа обмена информацией между компонентами СОЗ и К.

**Определение.** *Глубинная интеграция* - это интеграция, связанная с модификацией любого из компонентов ИЭС путём включения в него функций другого компонента.

**Определение.** *Полная интеграция* - это интеграция, связанная с селекцией и последующим соединением в ИЭС лучших функций и механизмов компонентов СОЗ и К.
